\chapter*{REST API}
\addcontentsline{toc}{chapter}{REST API}

\begin{definition8}{Définition}
    \textbf{REST} (representational state transfer) est un style d'architecture logicielle définissant 
    un ensemble de contraintes à utiliser pour créer des services web. Les services web 
    conformes au style d'architecture REST, aussi appelés services web RESTful, établissent 
    une interopérabilité entre les ordinateurs sur Internet. Les services web REST permettent 
    aux systèmes effectuant des requêtes de manipuler des ressources web via leurs 
    représentations textuelles à travers un ensemble d'opérations uniformes et prédéfinies 
    sans état. D'autres types de services web tels que les services web SOAP exposent leurs 
    propres ensembles d'opérations arbitraires. \cite{rest}
\end{definition8}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        \begin{tikzpicture}
            \node[anchor=south west,inner sep=0] at (0,0) (A) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/cisco/workstation.eps}};
            \node[anchor=south west,inner sep=0] at (-0.75,-5) (B) {\includegraphics[width=3cm]{img/ryu.png}};
            \node[anchor=south west,inner sep=0] at (5,-4.85) (C) {\includegraphics[width=2cm]{img/rest.png}};
            \node[anchor=south west,inner sep=0] at (-0.25,-8) (D) {\includegraphics[width=2cm]{img/cisco/workgroup_switch.eps}};
    
            \draw [black, line width=1pt, latex-latex] (A) --  (B) node[midway,right]{1- Requête HTTP};
            \draw [black, line width=1pt, latex-latex] (B) --  (D) node[midway,right]{3- Requête OpenFlow};
            \draw [black, line width=1pt, latex-latex] (B) --  (C) node[midway,above]{2- Requête HTTP};
        \end{tikzpicture}
    \end{subfigure}%
    \centering
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        Ryu nous met à disposition la possibilité de mettre en place une API REST, afin
        de simplifier l'interaction entre l'administrateur et le contrôleur.
        Effectivement, une API REST est l'équivalent d'une base de données simplifié
        au format JSON, supportant des requêtes HTTP/HTTPS. \\

        Durant ce projet, on va utiliser 2 requêtes HTTP :
        \begin{itemize}
            \item \textbf{GET} : destinée à récupérer une ressource, typiquement
            dès lorsque l'on souhaite récupérer des informations présentes dans notre 
            API REST au lancement de ce type de méthode.
            \item \textbf{POST} : destinée à envoyer des informations au serveur. C'est 
            ce type de méthode que l'on utilisera afin d'envoyer des données à notre API.
        \end{itemize}

        L'interaction avec ce type d'API se fait souvent via un programme tiers afin 
        d'envoyer les bonnes méthodes avec les bonnes données. On peut notamment citer 
        le programme \textbf{curl}, ou la librairie python \textbf{requests}, 
        que l'on utilisera tout au long du développement.
    \end{subfigure}
\end{figure}

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \draw[draw=red, rounded corners=10,fill=red] (0,0) rectangle (3.5,1.5) node[pos=.5]{\textbf{\textcolor{white}{DELETE}}};
        \draw[draw=red!50, rounded corners=10,fill=red!50] (4,0) rectangle (15,1.5) node[pos=.5]{\textbf{/store/object/\{id\}} supprime un élément du magasin via son ID};

        \draw[draw=royalblue, rounded corners=10,fill=royalblue] (0,2) rectangle (3.5,3.5) node[pos=.5]{\textbf{\textcolor{white}{GET}}};
        \draw[draw=royalblue!50, rounded corners=10,fill=royalblue!50] (4,2) rectangle (15,3.5) node[pos=.5]{\textbf{/store/object/\{id\}} retourne un élément du magasin via son ID};
        
        \draw[draw=webgreen, rounded corners=10,fill=webgreen] (0,4) rectangle (3.5,5.5) node[pos=.5]{\textbf{\textcolor{white}{POST}}};
        \draw[draw=webgreen!50, rounded corners=10,fill=webgreen!50] (4,4) rectangle (15,5.5) node[pos=.5]{\textbf{/store/inventory} retourne l'inventaire du magasin};

        \draw[draw=royalblue, rounded corners=10,fill=royalblue] (0,6) rectangle (3.5,7.5) node[pos=.5]{\textbf{\textcolor{white}{GET}}};
        \draw[draw=royalblue!50, rounded corners=10,fill=royalblue!50] (4,6) rectangle (15,7.5) node[pos=.5]{\textbf{/store/inventory} retourne l'inventaire du magasin};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\pagebreak

\section*{Utilisation de curl}
\addcontentsline{toc}{section}{Utilisation de curl}

\begin{definition9}{Définition}
    \textbf{curl} (pour "Client URL") est un outil en ligne de commande permettant le transfert de 
    données sur plusieurs protocoles réseau. Il communique avec un serveur d'application ou web 
    en spécifiant une URL pertinente et les données qui doivent être envoyées ou reçues. \cite{curl}
\end{definition9}

\begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{CURL.png}
            \end{center}
            \caption{Logo de curl}
            \label{fig:curl}
        \end{figure}           
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        L'utilisation de CURL est assez simple, il se trouve même de base sur la plupart des 
        distributions Linux. Ce programme est souvent utilisé pour :
        \begin{itemize}
            \item Télécharger des fichiers sur Internet
            \item Tester l'accès à un site web
            \item Débugger
            \item Récupérer les logs d'erreurs
        \end{itemize}

        Durant cette partie, on va voir comment installer et utiliser CURL, afin de pouvoir 
        facilement l'utiliser sur notre API REST hébergée par RYU.
    \end{subfigure}
\end{figure}

Afin d'installer le programme CURL sur notre ordinateur sous Linux, on va taper la commande suivante : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
sudo apt install curl
\end{minted}

On peut déjà commencer à l'utiliser en essayant d'accéder au site \url{http://perdu.com} :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
curl http://perdu.com
\end{minted}

Ce qui nous donne en résultat, le code source HTML de la page : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{html}
<html>
    <head>
        <title>Vous Etes Perdu ?</title>
    </head>
    <body>
        <h1>Perdu sur l'Internet ?</h1>
        <h2>Pas de panique, on va vous aider</h2>
        <strong><pre>    * <----- vous &ecirc;tes ici</pre></strong>
    </body>
</html>
\end{minted}

Par défaut, la méthode sera un GET, il faudra donc préciser, via l'argument \textbf{-X} quelle méthode 
on veut utiliser. Pour les tests qui vont suivre, on a mis en place une API REST sur RYU, on y 
rentrera bien plus en détail par la suite dans le chapitre destiné aux \textbf{lots}. \\

Notre API a plusieurs pages, chacune correspondant aux switchs, aux ports, ou autre. Ici on va récupérer
les informations des ports de notre switch, et essayer de changer la valeur du VLAN. \\

De plus, on va utiliser la commande \textbf{jq} afin d'avoir un résultat plus lisible. 

\pagebreak

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
curl -X GET http://127.0.0.1:8080/v1.0/topology/access |jq .
\end{minted}

Ce qui donne donc : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{json}
[
    {
        "dpid": "0000b285465b8940",
        "port_no": "00000001",
        "hw_addr": "1e:00:13:ee:d0:d3",
        "name": "e2",
        "vlan": 1
    },
    {
        "dpid": "0000b285465b8940",
        "port_no": "00000002",
        "hw_addr": "9e:d8:ec:8a:41:ff",
        "name": "e1",
        "vlan": 1
    }
]
\end{minted}

Dans notre code RYU, on a un accès à ce lien via également la méthode POST afin de modifier la 
valeur du champ "vlan" d'un port bien précis, on aura donc besoin de l'argument \textbf{-d}
afin de préciser les données que l'on veut envoyer, et ici, on les mettra en format JSON :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
curl -X POST -d '{"portname":"e2", "vlanID":11}' http://127.0.0.1:8080/v1.0/topology/access | jq .
\end{minted}

On aura donc comme résultat : 


\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{json}
{
    "error": "SUCCESS",
    "code": 0,
    "elems": {
        "portname": "e2",
        "vlanID": 11
    }
}
\end{minted}

On pourra relancer la commande 
\mintinline{bash}{curl -X GET http://127.0.0.1:8080/v1.0/topology/access |jq .} afin de vérifier
que ça été bien modifié : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{json}
[
    {
        "dpid": "0000b285465b8940",
        "port_no": "00000001",
        "hw_addr": "1e:00:13:ee:d0:d3",
        "name": "e2",
        "vlan": 11
    },
    {
        "dpid": "0000b285465b8940",
        "port_no": "00000002",
        "hw_addr": "9e:d8:ec:8a:41:ff",
        "name": "e1",
        "vlan": 1
    }
]
\end{minted}
